Existe-t-il toujours une seule vérité ?

Cette question a été posée par Giovanni, 10 ans, qui habite à Paris.
On parle très souvent de «fake news» dans l’actualité : ce sont des fausses informations que des gens font exprès d’inventer ou qu’ils partagent sans savoir qu’elles ne sont pas vraies. Même le président des Etats-Unis, Donald Trump, est accusé de dire des fake news. Alors la question de Giovanni est très intéressante.
Frédéric Worms, philosophe et professeur de philosophie contemporaine à l’Ecole normale supérieure, lui répond.
Cher Giovanni,
Tu me demandes s’il existe «toujours une seule vérité». Or, dans ta question le mot le plus important, c’est «toujours» ! Il dit quelque chose d’essentiel : on peut distinguer des cas où il y a une seule vérité et d’autres où il y en a plusieurs. Il ne faut pas croire que, sous prétexte qu’il y a des cas différents, on devrait renoncer à la vérité ! Mais ce n’est pas si évident et c’est ce que je voudrais t’expliquer. Car cela tient à la définition de la vérité.
Qu’est-ce que la vérité, en effet ? On peut la définir simplement : c’est l’accord entre le discours des hommes et la réalité des choses. Si je dis «il pleut», quand est-ce que ce sera vrai ? S’il pleut ! Et ce sera faux s’il ne pleut pas. Pas les deux à la fois. La définition de la vérité semble impliquer une seule vérité.
Mais alors pourquoi doit-on distinguer des cas ? Eh bien, c’est très simple, cela tient à notre condition humaine. Car pouvons-nous toujours vérifier aussi facilement que ce que nous disons est vrai ? Par exemple : si je me réfère au passé, à quelque chose de lointain, au témoignage d’autres hommes, comment être sûr à 100% ? Un film célèbre, du réalisateur Kurosawa, raconte le même crime vu par sept témoins différents : ils ont chacun vu un bout différent de l’épisode, et ne racontent donc pas la même histoire.
Il y a en fait deux difficultés pour que la vérité soit unique. Il y a l’accès à la réalité, pas toujours facile, et pour cela les hommes ont inventé la science. La science recherche la vérité même là où elle semble échapper. Elle montre par exemple que c’est la Terre qui tourne autour du Soleil et pas l’inverse. En science, tout n’est pas certain à 100%, mais il y a des calculs de probabilités.
Il y a aussi une autre limite : la sincérité du discours humain. Si on ne peut pas vérifier, c’est une chose. Mais si on sait et on ment, c’est un autre problème, qui mène certains au soupçon, à la peur du complot, à la paranoïa et à la panique. Même dans la vie la plus simple, deux équipes de foot peuvent contester : «il y a but !», «non». Il faudra une caméra et un arbitre. Les hommes ont besoin de la vérité pour éviter la guerre. Et pour cela ils ont inventé la justice : elle établit des règles d’honnêteté, de confiance, de vérification. Même si on ne peut pas toujours vérifier, on doit accepter ces règles. Deux choses sont importantes, donc : la science et la justice. Ainsi, ces limites n’empêchent pas de maintenir l’idée de vérité.
Bien plus : elles peuvent devenir une chance ! Car, dans les cas où la vérité est difficile à établir, il est précieux de confronter «nos» vérités. Cela ne veut pas dire qu’on peut décider n’importe quoi. Cela veut dire se mettre en commun pour rechercher la vérité. C’est la philosophie. Pas si facile par exemple de savoir la vérité sur ce qui est bien, ou juste. Pour cela, il faut discuter mais avec la recherche des faits et des règles, le but est de se mettre d’accord et de se respecter les uns les autres. Ainsi, la différence, parfois inévitable, entre les vérités nous rapprochera de la réalité, mais surtout du respect et de la paix.
Bien à toi,
Frédéric Worms